\documentclass[a4paper,graphics,11pt]{article}
\pagenumbering{arabic}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, tabu}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{complexity}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx,color,curves,epsf,float,rotating}
\usepackage{tasks}
\usepackage{delarray}
\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\setcounter{section}{-1}

\newcommand{\up}[2]{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny #2}}}{#1}}}
\newcommand{\vect}[5]{\begin{pmatrix}#1\\#2\\#3\\#4\\#5\end{pmatrix}}
\newcommand{\eps}[0]{\varepsilon}
\newcommand{\godel}[1]{\langle #1 \rangle}

\begin{document}

\section*{Entscheidbare Probleme}
\begin{itemize}
    \item Gegeben CFG $\godel{G}$, ist $L(G)$ leer / endlich / $w \in L(G)$ für ein festes $w \in \Sigma^*$.
\end{itemize}

\section*{Unentscheidbare Probleme}

Komplemente werden im folgenden weggelassen, da offensichtlich auch unentschiedbar.
\begin{itemize}
    \item Diagonalsprache $D := \{w \in \{0,1\}^* \mid w = w_i \text{ und } M_i \text{ akzeptiert } w \text{ nicht}\}$
    \\
\item Halteproblem $H := \{\godel{M} w \mid M \text{ hält auf } w\}$.
\item $\eps$-Halteproblem $H_\eps := \{\godel{M} \mid M \text{ hält auf } \eps \}$.
    \item Totales Halteproblem $H_{tot} := \{\godel{M} \mid M \text{ hält auf allen Eingaben}\}$.
    \\
    \item PCP, MPCP und PCP mit 5 oder mehr als 7 Dominos
    \\
    \item Besitzt eine elementare Funktion eine elementare Stammfunktion? (Satz von Richardson)
    \item Dioph $:= \{\godel{p} \mid p \text{ Polynom über $\mathbb{Z}$ mit Nullstelle in $\mathbb{Z}$}\}$
    \\
    \item Gegeben $\godel{M}$, ist $L(M) = \Sigma^*$  / leer / (un)endlich / regulär / kontext-frei?
    \item Gegeben CFG $\godel{G}$, ist $G$ eindeutig / $L(G) = \Sigma^*$ / $L(G)$ regulär?
    \item Gegeben CFGs $\godel{G_1}, \godel{G_2}$, ist $L(G_1) \subseteq L(G_2)$ / $L(G_1) \cap L(G_2) = \varnothing$?
\end{itemize}

\newpage

\section*{Rekursiv-aufzählbare Probleme}
\begin{itemize}
    \item $H$ (Halteproblem)
    \item $H_\eps$ ($\eps$-Halteproblem)
    \item $\overline{D}$ (Komplement der Diagonalsprache)
    \item PCP und MPCP
    \item Dioph
\end{itemize}

\section*{Nicht rekursiv-aufzählbare Probleme}
\begin{itemize}
    \item $\overline{H}$ (Komplement des Halteproblems)
    \item $\overline{H_\eps}$ (Komplement des $\eps$-Halteproblems)
    \item $H_{tot}$ und $\overline{H_{tot}}$ (Totales Halteproblem und sein Komplement)
    \item $D$ (Diagonalsprache)
    \item $\overline{\text{PCP}}$ und $\overline{\text{MPCP}}$
    \item $\overline{\text{Dioph}}$
\end{itemize}

\newpage

\section*{Probleme in \textsf{P}}

\begin{itemize}
    \item SORTIEREN
    \item Graphzusammenhang
    \item Primzahltest
    \item Eulerkreis
    \item Minimaler Spannbaum
    \item Maximaler Fluss
    \item Maximum Matching
    \item ggT
    \item Konvexe Hülle in 2D
\end{itemize}

\section*{Probleme in \textsf{NP}}

\begin{itemize}
    \item SAT
    \item 3-SAT
    \item CLIQUE
    \item INDEP-SET
    \item VC (Vertex-Cover)
    \item COLORING
    \item HAM-CYCLE
    \item TSP
    \item EX-COVER
    \item SUBSET-SUM
    \item PARTITION
    \item KP (Rucksack / Knapsack)
    \item BPP
\end{itemize}

\newpage

\section*{Definitionen}

\textbf{SAT}
\\[5pt]
Eingabe: Eine Aussagenlogische Formel $\varphi$ in CNF über einer Variablenmenge $X = \{x_1,\cdots,x_n\}$.
\\[5pt]
Frage: Ist $\varphi$ erfüllbar (ex. Variablenbelegung, sodass $\varphi \equiv 1$)?

\strut

\textbf{3-SAT}
\\[5pt]
Eingabe: Eine Aussagenlogische Formel $\varphi$ in 3-CNF über einer Variablenmenge $X = \{x_1,\cdots,x_n\}$.\\
\strut\qquad Dabei ist 3-CNF wie CNF, nur dass jede Klausul exakt 3 Literale haben muss.
\\[5pt]
Frage: Ist $\varphi$ erfüllbar (ex. Variablenbelegung, sodass $\varphi \equiv 1$)?

\strut

\textbf{CLIQUE}
\\[5pt]
Eingabe: Ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$ und $k \in \mathbb{N}$
\\[5pt]
Frage: Enthält $G$ eine Clique (vollständiger Teilgraph) mit $\geq k$ Knoten?

\strut

\textbf{INDEP-SET}
\\[5pt]
Eingabe: Ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$ und $k \in \mathbb{N}$
\\[5pt]
Frage: Enthält $G$ eine unabhängige Menge ($S \subseteq V$ pw. nicht adjazent) mit $\geq k$ Knoten?

\strut

\textbf{VC} (Vertex-Cover)
\\[5pt]
Eingabe: Ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$ und $k \in \mathbb{N}$
\\[5pt]
Frage: Enthält $G$ ein Vertex-Cover ($S \subseteq V$ berührt alle Kanten) mit $\leq k$ Knoten?

\strut

\textbf{COLORING}
\\[5pt]
Eingabe: Ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$ und $k \in \mathbb{N}$
\\[5pt]
Frage: Gibt es eine Färbung $c : V \to [1,k]$ sodass $\forall e \in E : c(e_1) \neq c(e_2)$?

\strut

\textbf{HAM-CYCLE}
\\[5pt]
Eingabe: Ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$
\\[5pt]
Frage: Besitzt $G$ einen Hamiltonkreis (geschl. Pfad, der jeden Knoten genau einmal enthält)?

\strut

\textbf{TSP}
\\[5pt]
Eingabe: Städte $1,\dots,n$, Distanzen $d(i,j) \in \mathbb{N}$ und $\gamma \in \mathbb{N}$.
\\[5pt]
Frage: Gibt es eine Rundreise (TSP-Tour) mit Länge $\leq \gamma$?

\strut

\textbf{EX-COVER}
\\[5pt]
Eingabe: Eine endliche Menge $X$ und $S_1,\cdots,S_M \subseteq X$
\\[5pt]
Frage: Existiert $I \subseteq [1,m]$ sodass $(S_i)_{i \in I}$ eine Parition von $X$ ist?

\strut

\textbf{SUBSET-SUM}
\\[5pt]
Eingabe: $a \in \mathbb{N}^k, b \in \mathbb{N}$
\\[5pt]
Frage: Existiert $I \subseteq [1,k]$ sodass $\displaystyle \sum_{i \in I}a_i = b$?

\strut

\textbf{KP} (Rucksack / Knapsack)
\\[10pt]
Eingabe: $w,p \in \mathbb{N}^k$ und $b\in \mathbb{N}$ (und $\gamma \in \mathbb{N}$)
\\[10pt]
Zulässige Lösung: Menge $K \subseteq [1,n]$ mit $w(K) := \sum_{i \in K} w_i \leq b$
\\[10pt]
Optimierungsziel: Maximiere $p(K) := \sum_{i \in K} p_i$
\\[10pt]
Als Entscheidungsproblem: Existiert $K$ sodass $p(k) \geq \gamma$?

\strut

\textbf{BPP}
\\[10pt]
Eingabe: $b \in \mathbb{N}$ und $w \in [1,b]^n$ (und $\gamma \in \mathbb{N}$)
\\[10pt]
Zulässige Lösung: $k \in \mathbb{N}$ und $f : [1,n] \to [1,k]$ sodass
$\displaystyle\forall i \in [1,k]: \sum_{j \in f^{-1}(i)} w_j \leq b$\\
(Zuordnung von Gewichten zu Kisten, sodass Tragkraft $b$ der Kisten nicht überschritten wird)
\\[10pt]
Optimierungsziel: Minimiere $k$ (= Anzahl Kisten)
\\[10pt]
Als Entscheidungsproblem: Existiert eine zulässige Lösung mit $k \leq \gamma$?

\strut

\end{document}
