\documentclass[a4paper,graphics,11pt]{article}
\pagenumbering{arabic}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, tabu}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{complexity}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx,color,curves,epsf,float,rotating}
\usepackage{tasks}
\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, arrows}

\newcommand{\aufgabe}[1]{\subsection*{Aufgabe #1}}
\newcommand{\up}[2]{\mathrel{\overset{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny #2}}}{#1}}}

\begin{document}
\noindent Gruppe \fbox{\textbf{3}}             \hfill Phil Pützstück, 377247\\
\noindent Formale Systeme und Automaten \hfill Benedikt Gerlach, 376944\\
\strut\hfill Sebastian Hackenberg, 377550\\
\begin{center}
	\LARGE{\textbf{Hausaufgabe 9}}
\end{center}
\begin{center}
\rule[0.1ex]{\textwidth}{1pt}
\end{center}

\aufgabe{5}
Sie $\mathcal{G} := (N, \Sigma, P, S)$ eine kontextfreie Grammatik.\\
Wir definieren die Grammatik $\mathcal{G}' := (N, \Sigma, P', S)$ mit
$$
    P' := P \cup \{S \to \alpha S \mid (S \to \alpha) \in P\} \cup \{S \to \varepsilon\}
$$
Wir zeigen zuerst $L(\mathcal{G})^* \subseteq L(\mathcal{G}')$, also per Induktion über $n$, dass gilt:
$$
    w \in L(\mathcal{G})^n \,\Longrightarrow\, w \in L(\mathcal{G}')
$$
Sei also $n = 0$. Dann ist $w = \varepsilon$. Durch die Regel $(S \to \varepsilon) \in P'$ ist also
$w \in L(\mathcal{G}')$.
Sei nun $n = 1$. Dann ist $w \in L(\mathcal{G})$, also gilt $S \overset{*}{\to}_\mathcal{G} w$.
Wegen $P \subset P'$ folgt dann insbesondere auch $S \overset{*}{\to}_{\mathcal{G}'} w$, also
$w \in L(\mathcal{G}')$.

Sei nun $n \in \mathbb{N}$ sodass $w \in L(\mathcal{G})^n \,\Longrightarrow\, w \in L(\mathcal{G}')$ gegeben.
Sei weiter $w \in L(\mathcal{G})^{n+1}$.\\
Dann ist $w = w_1w_2$ mit $w_1 \in L(\mathcal{G})^n$ und $w_2 \in L(\mathcal{G})$.
Folglich exisiteren Ableitungen sodass
$$
    S \overset{*}{\to} \alpha S \to \alpha\beta \overset{*}{\to}_\mathcal{G} w_1
    \qquad\qquad\text{und}\qquad\qquad
    S \overset{*}{\to} w_2
$$
wobei $S \notin \beta$ und $(S \to \beta) \in P$. Dann gilt $(S \to \beta S) \in P'$, also existiert die Ableitung
$$
    S \overset{*}{\to} \alpha S \to \alpha \beta S \overset{*}{\to} w_1w_2 = w
$$
in $\mathcal{G}'$. Nach Prinzip der vollst. Induktion gilt nun $w \in L(\mathcal{G})^n \,\Longrightarrow\, w\in L(\mathcal{G}')$ für alle $n \in \mathbb{N}_0$.
Daraus folgt auch sofort, dass $L(\mathcal{G})^* \subseteq L(\mathcal{G}')$.

Im folgenden sei $P_S := \{S \to \alpha S \mid (S \to \alpha) \in P\}$.\\
Wir zeigen nun $L(\mathcal{G}') \subseteq L(\mathcal{G})^*$, also per Induktion über $n$ dass:\\
Wenn $w \in L(\mathcal{G}'), w \neq \varepsilon$ und die Ableitung von $w$ benutzt genau $n$ mal eine Regel $p \in P_S$,
dann gilt $w \in L(\mathcal{G})^{n+1}$.

Sei also $n = 0$. Sei $w \in L(\mathcal{G}')$ mit $S \to \alpha \overset{*}{\to} w$ wobei $S \notin \alpha$.
Dann folgt durch $\alpha \neq \varepsilon$, dass $S \overset{*}{\to}_\mathcal{G} w$
und damit $w \in L(\mathcal{G})^1$.

Sei nun $n \in \mathbb{N}$ gegeben, sodass die Behauptung für dieses gilt.
Sei dann $w \in L(\mathcal{G}')$ sodass die Ableitung von $w$ genau $n+1$ mal eine der Regeln in $P_S$ benutzt.
Dann ist $w = w_1w_2$ mit
$$
    S \overset{*}{\to} w_1S \to w_1\alpha \overset{*}{\to} w_1w_2 = w
    \qquad\text{wobei}\qquad
    S \notin \alpha
$$
Dabei ist o.B.d.A. $w_2 \neq \varepsilon$, sonst könnte man die letzten Regeln $... S \to \alpha S \to \alpha$
durch $... S \to \alpha$ austauschen und den Fall für $n$ betrachten.
Damn haben wir eine Ableitung $S \overset{*}{\to} w_1$ welche genau $n$ mal eine Regel aus $P_S$ benutzt,
und eine Ableitung $S \overset{*}{\to}_\mathcal{G} w_2$, welche genau 0 mal eine Regel aus $P_S$ benutzt.
Nach Vorraussetzung und Basisfall gilt dann $w_1 \in L(\mathcal{G})^{n+1}$ und $w_2 \in L(\mathcal{G})$,
also $w \in L(\mathcal{G})^{n+2}$. Nach Prinzip der vollst. Induktion gilt die Behauptung nun für
$n \in \mathbb{N}$. Da insbesondere $\varepsilon \in L(\mathcal{G})^0$, folgt nun insgesamt, dass
$L(\mathcal{G}') = L(\mathcal{G})^*$.

\newpage

\aufgabe{6}

 \begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm]
        \node[state, initial]   (q0)                        {$q_0$};
        \node[state]            (q1)    [above right of=q0] {$q_1$};
        \node[state]            (q2)    [ right of=q1] {$q_2$};
        \node[state]            (q3)    [below right of=q2] {$q_3$};
        \node[state]            (q4)    [ below  of=q3] {$q_4$};
        \node[state]            (q5)    [ left of=q4] {$q_5$};
        \node[state,accepting]            (q6)    [left  of=q5] {$q_6$};
       

        \path[->] (q0)  edge                node {$a,Z_0,Z_0$} (q1);
        
        \path[->] (q1)  edge                node {$b,Z_0,ZZ_0\atop{ b,Z,ZZ}$} (q2);
        \path[->] (q1)  edge [loop above]                node {$a,Z_0,Z_0\atop  a,Z,Z$} (q1);
        \path[->] (q1)  edge [bend right]             node {$c,Z,Z \atop c,Z_0,Z_0$} (q3);
        
        \path[->] (q2)  edge                node {$c,Z,Z$} (q3);
        \path[->] (q2)  edge [loop above]              node {$b,Z,Z$} (q2);
        \path[->] (q2)  edge [bend left]                node {$a,Z,Z$} (q1);
        
        \path[->] (q3)  edge                node {$a,Z,Z\atop a,Z_0,Z_0$} (q4);
        
        
        \path[->] (q4)  edge    [loop right]            node {$a,Z,Z\atop a,Z_0,Z_0$} (q4);
        \path[->] (q4)  edge                node {$b,Z,\varepsilon$} (q5);
        \path[->] (q4)  edge  [bend left]              node {$\varepsilon,Z_0,\varepsilon$} (q6);
        
        \path[->] (q5)  edge                node {$\varepsilon,Z_0,\varepsilon$} (q6);
        \path[->] (q5)  edge [bend left]               node {$a,Z,Z\atop a,Z_0,Z_0$} (q4);
         \path[->] (q5)  edge [loop above]               node {$b,Z,Z\atop b,Z_0,Z_0$} (q5);
        
         
       
    \end{tikzpicture}
    
Der Automat fügt ein Z in den Kellerspeicher für jedes vollständige Infix $ab$ in $u$ ein und entfernt ein Z aus dem Kellerspeicher für jedes vollständige $ab$ in v.

Akzeptierender Lauf auf $acaa$:\\
$(q_0,Z_0,acaa)\rightarrow(q_1,Z_0,caa)\rightarrow(q_3,Z_0,aa)\rightarrow(q_4,Z_0,a)\rightarrow(q_4,Z_0,\varepsilon)\rightarrow(q_6,\varepsilon,\varepsilon)$

Akzeptierender Lauf auf $abaacabba$:\\
$(q_0,Z_0,abaacabba)\rightarrow(q_1,Z_0,baacabba)\rightarrow(q_2,ZZ_0,aacabba)\rightarrow(q_1,ZZ_0,acabba)\rightarrow(q_1,ZZ_0,cabba)$

$\rightarrow(q_3,ZZ_0,abba)\rightarrow(q_4,ZZ_0,bba)\rightarrow(q_5,Z_0,ba)\rightarrow(q_5,Z_0,a)\rightarrow(q_4,Z_0,\varepsilon)\rightarrow(q_6,\varepsilon,\varepsilon)$



\newpage

\aufgabe{7}
Die Idee ist, eine Produktkonstruktion durchzuführen. Da wir nur einen PDA besitzen haben wir nicht das Problem,
zwei Speicher gleichzeitig verwalten zu müssen. Wir lassen also ganz normal beide Automaton laufen
und übernehmen den Speicher des PDA für den Speicher des Produkt-PDA's.

Sei also $\mathcal{A} = (Q_\mathcal{A}, \Sigma, \Gamma, \Delta, q_{0_\mathcal{A}}), Z_0, F_\mathcal{A})$
der PDA
und $\mathcal{B} = (Q_\mathcal{B}, \Sigma, \delta, q_{0_\mathcal{B}}, F_\mathcal{B})$ der DFA.\\
Dann definiere den PDA
$$
    \mathcal{P} := (Q_\mathcal{A} \times Q_\mathcal{B}, \Sigma, \Gamma, \Delta', (q_{0_\mathcal{A}}, q_{0_\mathcal{B}}), Z_0, F')
$$
wobei
$$
    \Delta' := \{((q_\mathcal{A}, q_\mathcal{B}), a, Z, (q'_\mathcal{A}, q'_\mathcal{B}), \gamma)
    \mid (q_\mathcal{A}, a, Z, q'_\mathcal{A}, \gamma) \in \Delta \land \delta(q_\mathcal{B}, a) = q'_\mathcal{B}\}
$$
für $a \in \Sigma, Z \in \Gamma, \gamma \in \Gamma^*$.
Weiter ist
$$
    F' := \{(f_\mathcal{A},f_\mathcal{B}) \mid f_\mathcal{A} \in F_\mathcal{A} \land f_\mathcal{B} \in F_\mathcal{B}\}
$$

\aufgabe{8}

\end{document}
